網紅神仙水真的那麼神仙嗎?

最近網絡上盆友圈常常推薦很火的各種寵物神仙水，據說什麼皮膚病都能管，然後關鍵是很安全…世界上真的擁有如此神通廣大的藥水麼？

有兩張截圖，隨便從某寶上借來的。 可以看到這個產品描述為：

可以殺死99.999％的細菌、真菌和病毒，100%純天然，非常安全。還說用美國的高科技技術將氧氣存於水中，模仿動物的免疫系統，讓傷口快速癒合。甚至有的治療各種皮膚病的功能。

然而！！！ 在查找這個產品的時候我還發現了另外一個很坑爹的事情就是 原來國內各大店聲稱的「神仙水」其實是 美國麥高臣MicrocynAH 的產品

美國麥高臣MicrocynAH

而現在不知道何時起（可能是各寶進不到貨了吧）現在市面上的「神仙水」又變成了 藍色瓶子的美國Vetericyn寵物神仙水 了。這一點讓我着實混亂了。

我們先對以上的國內混亂的現狀，先不做任何評論，我們先看一下美國的一個專業的藥品網站上對於Vetericyn的「神仙水」的介紹吧。

首先呢 這個網站是列舉美國很多醫療用品、保健藥品、以及處方藥物的網站。這個網站只是把產品的說明以及成分列舉出來並不會做任何的推薦或者評論所以其中立及專業性是可以信賴的。 而且這個網站中不僅有寵物的藥品，主要是介紹人藥。 並且這些藥品的介紹都是廠家自己提供的／或者是產品包裝／說明書上的。

「神仙水」 的 真名 是 Vetericyn Plus Hot Spot Spray

確實是可以用於各種的動物 包括鳥 、貓、犬、馬、豚鼠和兔子。而且是經過FDA認可的。並且聲稱是安全、無毒、無酒精、無激素、無抗生素、不會造成動物的刺激，並且被舔了或者誤食後也相對安全的。 （當然對瓶吹的話肯定是會有問題的，因為後面也說了只能外用！）

那這個Vetericyn Plus 噴劑的官方所說的作用是什麼呢？

「Vetericyn Wound and Skin Care is intended for the OTC（over the counter 意思是非處方藥） management of skin abrasions, lacerations, minor irritations, cuts and intact skin. （非處方藥物用於皮膚擦傷、割傷、小的刺激、破損、以及完整的皮膚的處理）Safe for use on all animal species.（對所有動物均可安全使用）」

那我們再來看看這個Vetericyn Plus 噴劑 的成分

活性成分：次氯酸（HOCI）（0.0120%）非活性成分：電解水（H2O），氯化鈉（氯化鈉）、磷酸鹽、次氯酸鈉（NaOCl）

那我們來解釋一下 這些成分都是什麼：

1. 次氯酸（HCIO）（0.0120%）和最後一個 次氯酸鈉（NaClO）其實是我們非常常見的漂白水的成分 。 那為什麼說這個「神仙水」可以消滅99.999%的細菌、病毒、真菌呢～ 其實就是因為這個成分。 （下面是抄百度的 我懶得寫那麼多生化基本的原理了）

次氯酸鈉的滅菌殺病毒原理大致有如下三種作用方式：

首先， 次氯酸鈉水解形成次氯酸，再進一步分解形成新生態氧[O]，其極強的氧化性使菌體和病毒上的蛋白質等物質變性，從而致死病源微生物。其實，氯氣消毒的原理也主要是以產生出次氯酸，然後釋放出新生態氧[O]的方式。 根據化學測定，PPM級濃度的次氯酸鈉在水裏幾乎是完全水解成次氯酸，其效率高於99.99%。其過程可用化學方程式簡單表示如下： NaClO + H2O ＝ HClO + NaOH HClO → HCl + [O]

其次，次氯酸在殺菌、殺病毒過程中，不僅可作用於細胞壁、病毒外殼，而且因次氯酸分子小，不帶電荷，還可滲透入菌（病毒）體內，與菌（病毒）體蛋白、核酸、和酶等有機高分子發生氧化反應，從而殺死病原微生物。 R-NH-R + HClO → R2NCl + H2O 同時，次氯酸產生出的氯離子還能顯著改變細菌和病毒體的滲透壓，使其細胞喪失活性而死亡。

此外，次氯酸鈉還能夠分解蔬菜、水果等農副產品上所殘存的微量農藥。絕大多數農藥都是由有機物組成的，次氯酸鈉所釋放出來的新態氧能氧化分解掉這些物質。這無疑對現代農業、果蔬包裝業的發展具有重大推動作用。 還有值得肯定的是，由於次氯酸鈉發生器所生產的消毒液中不象氯氣、二氧化氯等消毒劑在水中產生游離氯，所以一般難以形成因存在游離氯而生成不利於人體健康的致癌物質；也不象臭氧那樣只要空氣中存在很微弱的量（0.001mg/m3）便會對生命造成損傷和毒害；而且，還不會象氯氣同水反應會最後形成鹽酸那樣，對金屬管道造成嚴重腐蝕。

下面來說一下（吐槽）一下為什麼中國的產品介紹中寫的那些神奇的效果

1

可以殺死99.999%的動物皮膚上的病原微生物

顯然 次氯酸 就是可以進入到無論是細菌、病毒、真菌內 讓其氧化 殺死他們。

2

為什麼說什麼高技術保存水中的氧氣？

這個我覺得是吹出來的。不過也是有道理的。因為本來水中就有氧氣啊。。。。。所以不是什麼高科技

3

模仿動物本身的免疫系統？

這個我就不懂了，估計是裏面有氯化鈉吧－也就是我們常用的生理鹽水。確實生理鹽水是最能夠跟我們／動物體內的組織液相近的液體了。

所以據我個人的理解從產品 這個「神仙水」其實就是非常非常稀釋的漂白水加生理鹽水和一些有機鹽吧。

那麼這個產品是否就不好呢？

並不是的。這個產品還是一個好產品。其實在美國獸醫、美國的動物主人 使用這個產品也是用於皮膚上的消毒。只是它沒有國內的那些賣家吹的那麼神而已。

那為什麼用了這個會讓有些皮膚病好轉呢？ （注意這裏我沒有用「治療好」這個詞）

其實也就是因為很多皮膚病都是因為細菌、真菌感染引起的。 而狗狗／貓咪癢 其實也是因為這些細菌、真菌的刺激 然後再加上他們自己抓撓 又造成了損傷、和感染。

那用了這個噴劑之後，皮膚上的細菌、真菌都被殺死了，那就沒有東西刺激皮膚的癒合了，所以對於有些感染性的或者是繼發性感染的皮膚病。多噴這個噴劑就可以加速皮膚的癒合。

但是這個並不是神藥，並不是所謂的什麼皮膚病都可以治療的「神仙水」要不然所有皮膚病都可以被它治好了。 我們獸醫人手一瓶這個「神仙水」就變成神醫了不是麼。這個只是可以用於由真菌、細菌、病毒（而且還是外傷病毒）引起的小創傷的消毒。 相對來說比較嚴重的皮膚病，而且感染更深的、蟎蟲、系統性比如過敏、內分泌、激素等引起的皮膚病還是不能僅僅靠這個噴劑來治療。

疥蟎感染，圖片來源：

那為什麼我們自己可不可以做稀釋的漂白水噴在狗狗身上代替這個噴劑呢

不行！因為如果我們自己做很稀釋的漂白水是不可能找到這麼準的濃度剛好可以把那麼多病原體殺死而不對動物造成影響的比例的。 而且還有一個原因是我們懶！

但是有沒有其他的消毒的溶液可以代替這個「神仙水」 呢？當然有！但是不同的消毒液的殺菌的原理不同，所以效果也不一樣。但是可以用的還有 比如 洗必泰、碘伏等等。

那另一個牌子MicrocynAH 的「神仙水」則聲稱不含「漂白水」成分，會更好麼？

MicrocynAH官網列舉的成分

其成分為：水、硫酸鈉、磷酸鈉、氯化鈉、次氯酸 它只是沒有次氯酸鈉 而已，但是無論是次氯酸還是次氯酸鈉 溶到水中都會成為全是次氯酸根 （也就是以離子的形式漂在水中）所以不會有特別大的差別。

說了那麼多，總結一下吧！

「神仙水」到底能不能用？到底好不好用？

可以用。但只是作為皮膚／甚至是黏膜的消毒來說是挺好的。

「神仙水」神不神呢？

其實並沒有很神，是無法像國內吹的那樣可以治療所有的皮膚病的。

兩款「神仙水」有什麼區別？

我個人目前沒有看到本質上的區別。而且這也可能是為什麼國內電商店主們 把兩個產品混賣的原因吧。

「

萌爪君：導致寵物皮膚病的原因很多，且臨床症狀都很相似。然而並不會有萬能的藥物，找准病因在何處，才能對症下藥噢

原文網址：

屌$2xx 支漂白水
有冇手足試過是咪咁神

負皮 上一頁

神仙B

試過貓貓R 到耳仔漏血 第日好返